<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel><title>اهل گنو (دانش آزاد)</title><link>http://saeedalinai.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://saeedalinai.github.io/categories/dnsh-azd.xml" type="application/rss+xml" rel="self"></atom:link><language>fa</language><lastBuildDate>Mon, 08 Jun 2015 11:50:59 GMT</lastBuildDate><generator>http://getnikola.com/</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>دردسر ایده‌آل‌گرایی</title><link>http://saeedalinai.github.io/posts/idealism.html</link><dc:creator>سعید علیجانی</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;تو این دو سه روز اخیر بحث خیلی خوبی در &lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/iranfsug"&gt;لیست پستی بنیاد دانش آزاد&lt;/a&gt; شروع شده. عنوان بحث اینه &lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!topic/iranfsug/5AAPTO7BXwY"&gt;آیا دانش باید آزاد باشد؟&lt;/a&gt; پیشنهاد می‌کنم اگه دنبال یه همچین چالشی هستید این بحث رو بخونید و در صورت تمایل در این بحث مشارکت داشته باشید.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;تو این پست نمی‌خوام دربارهٔ این بحث صحبت کنم، چون بهترین جا برای صحبت در این مورد همون لیست پستی بنیاد دانش آزاد هست. تو این پست می‌خوام یه نگاهی به حاشیهٔ این بحث داشته باشم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اول یه تشکری می‌کنم از همهٔ مشارکت‌کنندگان این بحث. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;منظورم از حاشیه‌ٔ این بحث، نگاه‌های متفاوتی هست که به این مبحث و مباحث این چنینی در زمینهٔ دانش آزاد میشه. به طور مثال یه دیدگاهی هست که این تیپ بحث‌ها رو مفید نمی‌دونه. یه دیدگاهی هم هست که هدفش تخریب این تیپ بحث‌ها و دلسرد کردن مباحثه‌کنندگانه (با توهین، شوخی، تمسخر، صحبت‌های غیرمرتبط و ...). یه دیدگاه دیگه‌ای هم هست که درک درستی از دانش آزاد نداره. و به نظر من علت دو دیدگاه قبلی هم همینه. یعنی نداشتن درک درست نسبت به دانش آزاد. و انسان‌ها دشمن  چیزی هستن که نمی‌دونن. (یا نسبت به چیزی که نمی‌دونن بدبین میشن)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;دانش آزاد، ایده‌آل‌گراییه، و اکثر افراد درک درستی  از ایده‌آل‌گرایی ندارن، نقل قول :‌«امروزه هر شخصی که ایده‌آل‌گرایی را تشویق کند با مانع بزرگی مواجه خواهد شد: ایدئولوژی پذیرفته‌شده مردم را متقاعد کرده است که ایده‌آل‌گرایی را به خاطر ”غیر عملی بودن“ نپذیرند.» -ریچارد استالمن- مقالهٔ &lt;a href="http://www.gnu.org/gnu/why-gnu-linux.fa.html"&gt;چرا گنو/لینوکس؟&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;هدف دانش آزاد اینه که تمام محدودیت‌های دسترسی به دانش برداشته بشه و همهٔ افراد دنیا بتونن به هر دانشی که می‌خوان دست پیدا کنن و از اون مهم‌تر بتونن در تولید اون دانش مشارکت کنن. و این هدف خیلی بزرگیه و یه شبه به دست نمیاد، بلکه با استمرار و تلاش افراد فعال در زمینهٔ دانش آزاد می‌تونیم به این هدف برسیم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;این یک ایده‌آل‌گرایی بزرگه و دردسرش برای افرادی که این هدف رو دنبال می‌کنن اینه که بیشتر افراد درک درستی نسبت به این ایده‌آل و این طرز فکر نمی‌تونن داشته باشن (حداقل تا اون روز که به صورت کامل، در همهٔ زمینه‌ها عملی بشه، البته در زمینهٔ نرم‌افزار آزاد عملی شده) . و صحبت‌ها و کنایه‌های این افراد امکان داره موجب این بشه که خیلی‌ها نتونن حرفشون و ایده‌شون رو مطرح کنن. (رو من یکی که اثر نداری :دی)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اگه شما هم دانش آزاد رو پذیرفتین و هدفتون، هدف دانش آزاده، تنها نیستین، یه انسان ایده‌آل‌گرا اینجا هست که با هیچ صحبت و کنایه‌ای کنار نمی‌کشه، و سعی می‌کنه برخورد دوستانه‌ای با همهٔ آدم‌های دور و برش داشته باشه&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;پ ن: اگه کسی هم می‌خواد با دانش آزاد آشنا بشه، پیشنهاد می‌کنم &lt;a href="http://wiki.lfkf.org/%D8%B5%D9%81%D8%AD%D9%87%D9%94_%D8%A7%D8%B5%D9%84%DB%8C"&gt;ویکی بنیاد دانش آزاد&lt;/a&gt; رو مطالعه کنه، و اگه سوال یا نقدی داره به &lt;a href="http://wiki.lfkf.org/%D9%84%DB%8C%D8%B3%D8%AA_%D9%BE%D8%B3%D8%AA%DB%8C_-_mailing_list"&gt;لیست پستی بنیاد دانش آزاد&lt;/a&gt; ایمیل بزنه. از خود من هم می‌تونه سوال کنه: &lt;a href="http://wiki.lfkf.org/%DA%A9%D8%A7%D8%B1%D8%A8%D8%B1:Saeed"&gt;راه ارتباط با من&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>free knowledge</category><category>idealism</category><category>ایده‌آل‌گرایی</category><category>دانش آزاد</category><guid>http://saeedalinai.github.io/posts/idealism.html</guid><pubDate>Mon, 08 Jun 2015 10:51:35 GMT</pubDate></item><item><title>چیزی که من از دانش آزاد می‌خوام</title><link>http://saeedalinai.github.io/posts/free-knowledg-1.html</link><dc:creator>سعید علیجانی</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;h3&gt;مقدمهٔ یک&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;به جهان خرم از آنم که جهان خرم از اوست&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;عاشقم بر همه عالم که همه عالم از اوست (سعدی)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;خیلی خوب می‌شد که آدم یه دوستی داشت که هیچ نقطهٔ مشترکی با اون فرد نداشت. به طور مثال، افرادی که من باهاشون در ارتباط هستم، افرادی هستن که باهاشون یه نقطهٔ مشترکی دارم، مثلن یا هم‌دانشگاهی هستیم، یا همکار هستیم، یا در زمینهٔ نرم‌افزار آزاد هم‌عقیده هستیم و ... . و این چیز بدی نیست، و از نظر من یک اتفاق طبیعیه، انواع اقسام این ارتباط‌ها رو در پایین می‌نویسم:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ارتباط داشتن آدم‌ها به خاطر پول (تا پول داری رفیقتم)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ارتباط آدم‌ها از روی اجبار (مثل سربازی، مدرسه، دانشگاه و ...)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ارتباط داشتن از روی نیاز (مثل شغل)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ارتباط داشتن به علت علایق مشترک (مثل شعر، سینما، ورزش و ...)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ارتباط خویشاوندی&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ارتباط داشتن به خاطر رفع نیاز جنسی&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;و ...&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;اما آیا شده که بدون هیچ گونه پیش‌زمینه‌ای، بدون هیچ نقطهٔ مشترکی با هم دوست باشیم. آیا شده به خاطر دوست داشتن با هم دوست باشیم؟ آیا حاضر هستیم اینو قبول کنیم؟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;این رو به عنوان مقدمهٔ یک در نظر داشته باشید.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;مقدمهٔ دو&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;صحبتی که با یکی از دوستام داشتم این بود آیا افراد حاضر می‌شن برای دفاع از آزادی همهٔ افراد دنیا، و رفع نیاز بقیه، به پروژه‌هایی که بهشون علاقه ندارن به صورت آزاد کمک کنن. یعنی به طور مثال یک فرد مسلمون با عقاید مذهبی حاضر بشه برای رفع نیاز افراد غیرمذهبی، به روش آزاد بهشون کمک کنه. (به عنوان نمونه، یک مسلمون برای راه‌اندازی یک پورتال آزاد برای افراد آتئیست بهشون کمک کنه و یا یک فرد آتئیست به یک نرم‌افزار آزاد اسلامی کمک کنه) این همون دوستی و ارتباط آزاد و دوستانه بین انسان‌هاست. برای تامین آزادی همهٔ انسان‌ها به پروژه‌های افرادی که باهاشون هم‌عقیده نیستیم کمک کنیم. چه خوب میشه که همهٔ انسان‌ها (نه فقط یک نفر) رو به خاطر دوست داشتن، دوست داشته باشیم. ای کاش یه همچین ارتباطی بین آدم‌ها پیدا بشه. و آزادی همهٔ عقاید تامین بشه.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;نکته: پروژه‌های آزاد برای رفع نیاز شکل می‌گیرن. و از دید من در حال حاضر افراد دنیا به آزادی، بیشتر از هر چیز دیگه‌ای نیاز دارن.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;صحبت اصلی&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;روی این دوتا مقدمه میشه یه تعریفی از دانش آزاد ارائه داد،  یعنی آزادی انسان‌ها و کمک به همدیگه برای داشتن آزادی، رفع نیاز همهٔ افراد با هر اعتقادی و در نهایت رسیدن به سعادت و کامیابی و برداشته شدن همهٔ محدودیت‌ها.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;چیزی که من از دانش آزاد می‌خوام اینه، و براش تلاش می‌کنم.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>free knowledge</category><category>آزادی</category><category>دانش آزاد</category><category>دوستی</category><guid>http://saeedalinai.github.io/posts/free-knowledg-1.html</guid><pubDate>Thu, 21 May 2015 12:11:36 GMT</pubDate></item></channel></rss>