<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel><title>اهل گنو (جامعه)</title><link>http://saeedalijani.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://saeedalijani.github.io/categories/jmh.xml" type="application/rss+xml" rel="self"></atom:link><language>fa</language><lastBuildDate>Sun, 28 Feb 2016 22:22:41 GMT</lastBuildDate><generator>http://getnikola.com/</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>ایده‌آل‌گرایی، آگاهی و آزادی</title><link>http://saeedalijani.github.io/posts/idealism-2.html</link><dc:creator>سعید علیجانی</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;اگه با نگاه ایده‌آل‌گرایی به دنیا نگاه کنیم، ایده‌آل‌ترین حالت دنیا، وقتی هست که هیچ حکومت یا قانونی وجود نداشته باشه (یعنی هیچ چیزی افراد دنیا رو محدود نکنه) و علاوه بر این مردم بتونن به صورت مسالمت‌آمیز کنار هم زندگی کنن (یعنی افراد آزادی هم‌دیگه رو سلب نکنن). در حال حاضر این تعریف، تصویری از یک دنیای ایده‌آل هست که نمیشه همین الان بهش رسید. دلیلش اینه که رسیدن به این دنیای ایده‌آل دو تا پیش‌نیاز مهم داره:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;۱- آگاهی بالای همهٔ افراد&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;۲- آزادی افراد&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;رسیدن به پیش‌نیاز اول  یعنی آگاهی بالای همهٔ افراد، بسیار زمان‌بر هست. این که افراد بتونن بدون در نظر داشتن ملیت، عقاید مذهبی، تعصبات خاص و ... کنار هم زندگی کنن و از اون بالاتر بتونن با باورهای مختلف، در کاری با هدف مشترک، با هم مشارکت داشته باشن، و این نیازمند آگاهی بالای افراده. ( &lt;a href="https://saeedalijani.github.io/posts/free-knowledg-1.html"&gt;این نوع مشارکت در حال حاضر در گروه‌ها و پروژه‌هایی پیاده شده&lt;/a&gt;، به طور مثال تکمیل محتوای &lt;a href="http://en.wikipedia.org/"&gt;ویکی‌پدیا&lt;/a&gt; (&lt;a href="https://fa.wikipedia.org/"&gt;دانشنامهٔ آزاد&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;پیش‌نیاز دوم همون اقتدارگریزی (آنارشیسم) هست، به این صورت که هیچ نیروی مقتدری، افراد رو محدود یا کنترل نکنه.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;میشه گفت دانش آزاد، در راستای &lt;a href="https://saeedalijani.github.io/posts/idealism.html"&gt;ایده‌ای که در بالا بیانش کردم&lt;/a&gt;، قرار داره. به طوری که هدف دانش آزاد قرار گرفتن دانش، به صورت آزاد و بدون هیچ گونه محدودیتی در اختیار همهٔ افراده (افزایش آگاهی همهٔ افراد) و نوع همکاری در دانش آزاد بر مبنای مشارکت داوطلبانه است (&lt;a href="https://saeedalijani.github.io/posts/individualism_and_free_knowledge.html"&gt;آزادی افراد&lt;/a&gt; در مشارکت). در واقع با تعمیم دانش آزاد در تمام زمینه‌های زندگی انسان‌ها، در راستای رسیدن به این دنیای ایده‌آل حرکت می‌کنیم. دنیایی که هر کس در اون آزاد هست هر کاری انجام بده، اما با آگاهی، خرد و عقلانیت بالا. این انسان به دیگران آسیبی نمی‌رسونه. و روابط و همکاری انسان‌ها بر مبنای مشارکت داوطلبانه باشه. هر &lt;a href="https://saeedalijani.github.io/posts/big-rock.html"&gt;فردی&lt;/a&gt; با انجام ۴ کار می‌تونه در این مسیر حرکت کنه:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;۱- مطالعه و کسب دانش (بالا رفتن آگاهی فردی)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;۲- اشتراک گذاری دانش به صورت آزاد برای همهٔ انسان‌ها (بالا رفتن دانش و خرد جمعی)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;۳- تلاش برای آزادی شخصی (در واقع همون اقتدارگریزی و تن ندادن به محدود شدن و مقابله با مواردی که برای شخص محدودیت ایجاد می‌کنن)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;۴- تلاش برای آزادی سایر افراد (احترام به آزادی سایر افراد، دفاع از آزادی سایر افراد در مقابل مواردی که آزادی انسان‌ها رو سلب می‌کنن)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>free knowledge</category><category>freedom</category><category>idealism</category><category>آزادی</category><category>آنارشیسم</category><category>آگاهی</category><category>ایده‌آل‌گرایی</category><category>جامعه</category><category>دانش آزاد</category><guid>http://saeedalijani.github.io/posts/idealism-2.html</guid><pubDate>Sun, 28 Feb 2016 22:10:16 GMT</pubDate></item><item><title>فردگرایی و دانش آزاد</title><link>http://saeedalijani.github.io/posts/individualism_and_free_knowledge.html</link><dc:creator>سعید علیجانی</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;دیدگاه غلطی رو نسبت به &lt;strong&gt;فردگرایی&lt;/strong&gt; و &lt;strong&gt;نرم‌افزار&lt;/strong&gt; آزاد دیدم، به این صورت که بعضی از افراد، نرم‌افزار آزاد رو مخالف فردگرایی می‌دونن. در صورتی که این دیدگاه درست نیست؛ چرا که یکی از مهم‌ترین ویژگی‌های نرم‌افزار آزاد، فردگرایی هست. در جامعهٔ نرم‌افزار آزاد قرار نیست افراد &lt;strong&gt;برای جامعه&lt;/strong&gt;، نرم‌افزار بنویسن؛ بلکه قراره برای نیاز &lt;strong&gt;فردی&lt;/strong&gt; خودشون نرم‌افزار بنویسن و وقتی برای نیاز خودشون نرم‌افزار نوشتن به صورت آزاد منتشرش کنن، و روش بهتر این که، پروژه رو از همون اول به صورت آزاد ببرن جلو. آزادی صفر و یک نرم‌افزار آزاد هم آزادی‌های کاملاً فردی هستن (آزادی صفر: به هر منظور که می‌خوای استفاده کن، آزادی یک: هر جوری که می‌خوای تغییرش بده) و آزادی دو در مورد کپی کردن نرم‌افزاره و آزادی سه هم میگه حالا که بر اساس نیاز فردی تو نرم‌افزار تغییرات اعمال کردی، اونا رو به صورت آزاد منتشر کن. (این نکته رو هم در نظر داشته باشیم که یه نرم‌افزار می‌تونه نیاز یه فرد یا نیاز مجموعه‌ای از افراد باشه، اما هیچ وقت نمی‌تونیم بگیم که این نرم‌افزار نیاز همهٔ افراد جامعه است؛ و منظور من از فردگرایی به طور مشخص خواستهٔ یک فرد نیست، بلکه می‌تونه خواستهٔ یک گروه از افراد هم باشه. همچینین فردگرایی با تک‌روی تفاوت داره)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;نکته‌ای که لازمه همیشه در نظر داشته باشیم اینه که ما -فعالین نرم‌افزار آزاد- قرار نیست &lt;strong&gt;برای جامعه&lt;/strong&gt; کار کنیم. قراره تنها &lt;strong&gt;برای خودمون&lt;/strong&gt; کار کنیم وفقط انحصار رو کنار بگذاریم و دیگران رو هم از دانشمون بهره‌مند کنیم. به طور دقیق‌تر ما &lt;strong&gt;برای خودمون&lt;/strong&gt; و &lt;strong&gt;به نفع خودمون و جامعه&lt;/strong&gt; کار می‌کنیم. یعنی کاری که ما برای خودمون انجام می‌دیم، علاوه بر خودمون به جامعه هم نفع می‌رسونه.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;این نکته در مورد همه فعالیت‌های آزاد از جمله انتشار محتوای آزاد، فرهنگ و هنر آزاد و به صورت کلی تر دانش آزاد هم درسته. من اگه مقاله یا راهنمایی می‌نویسم اول برای نیاز خودم می‌نویسم. چرا که من یه مطلبی رو می دونم و می خوام ثبتش کنم. وقتی که نوشتم اونو به صورت محتوای آزاد منتشر می‌کنم، تا دیگران هم استفاده کنن، نقدش کنن و بهترش کنن که با این کار سودش به خود من برمی‌گرده. همون طوری که برای نرم‌افزار هم افراد میان و نرم‌افزار آزاد رو توسعه می‌دن، باگ‌هاش رو گزارش می‌کنن و در نهایت باعث پیشرفت نرم‌افزار می‌شن؛ و هر چقدر افرادی که این جوری عمل می‌کنن بیشتر باشن، سود بیشتری نصیب جامعه میشه. میشه گفت دانش آزاد روشیه که با تکیه بر فردگرایی، و بر اساس مشارکت‌های داوطلبانهٔ افراد، می‌تونه که به جامعه و همهٔ آدم‌ها منفعت برسونه.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;پیشنهاد دانش آزاد، اینه که تنها برای خودتون به صورت &lt;strong&gt;آزاد&lt;/strong&gt; کار کنید، تا علاوه بر خودتون جامعه هم از دانشی که دارید بهره‌مند بشه.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;آزاد باشید!&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>community</category><category>free knowledge</category><category>free software</category><category>individualism</category><category>جامعه</category><category>دانش آزاد</category><category>فردگرایی</category><category>نرم‌افزار آزاد</category><guid>http://saeedalijani.github.io/posts/individualism_and_free_knowledge.html</guid><pubDate>Wed, 09 Dec 2015 16:59:24 GMT</pubDate></item><item><title>سنگ بزرگ</title><link>http://saeedalijani.github.io/posts/big-rock.html</link><dc:creator>سعید علیجانی</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;ضرب‌المثلی هست که میگه :«سنگ بزرگ علامت نزدنه» یعنی وقتی یه ایدهٔ خیلی بزرگ مطرح بشه، همه میگن این ایده عملی نیست، و اگه می‌خواستی کاری انجام بدی، ایدهٔ کوچک‌تری مطرح می‌کردی. در &lt;a href="http://saeedalijani.github.io/posts/idealism.html"&gt;مطلب قبلی&lt;/a&gt; در مورد ایده‌آل‌گرایی و دانش آزاد نوشتم، و بیان کردم که این یه ایده‌آل‌گرایی بزرگه  و خیلی‌ها راحت باهاش کنار نمیان. حالا می‌خوام قسمتی از این قضیه رو شرح بدم. خیلی از افراد میگن به جای فعالیت در زمینهٔ  گسترش دانش آزاد (پیدا کردن راهکارهای لازم، حمایت از فعالیت‌های دانش آزاد، رفع نیازهای جامعه و ...)، کاری رو که می‌تونیم، انجام بدیم و زیاد دنبال مواردی که تو پرانتز نوشتم نباشیم. چون اون موارد خیلی سطح بالاست و نمیشه بهش رسید. بهتره یه کار کوچیک، در حد توانایی‌مون انجام بدیم. من هم با این که هر کسی کاری در حد تواناییش انجام بده موافقم (سنگ بزرگ برنداریم.) اما فعالیت‌ در زمینهٔ  گسترش دانش آزاد اون سنگ بزرگی نیست که خیلی‌ها تصور می‌کنن. در پاراگراف بعدی با یک مثال توضیح می‌دم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اهرام ثلاثهٔ مصر رو در نظر بگیرید، به نظرتون آیا ساختن این اهرام می‌تونه کار یک نفر باشه؟ قطعن نه! درست کردن یه هرم بزرگ مشابه اهرام  مصر برای یک نفر سنگ بزرگه، اما برای جمعی از آدم‌ها سنگ بزرگ نیست. همون‌طوری که این اهرام توسط عدهٔ زیادی ساخته شده. حرکت در زمینهٔ دانش آزاد هم به اندازهٔ ساختن یک هرم مشابه اهرام مصر بزرگه. با این تفاوت که اهرام مصر با زور یه سری حاکم، ساخته شد، اما حرکت در زمینهٔ دانش آزاد بدون زور و اجبار و تنها با مشارکت داوطلبانهٔ افراد صورت می‌گیره. در دانش آزاد قراره یه بنای رفیع ساخته بشه، اما نه برای یک عده خاص، بلکه برای بالا رفتن خود سازنده‌های بنا در کنار همهٔ افراد دنیا. و این یه ایده‌آل‌گراییِ خیلی بزرگه، اما اون سنگ بزرگی نیست که علامت نزدنه، وقتی یه نفر قرار باشه این سنگ رو بزنه، نمی‌تونه و بعد از کلی تلاش دلسرد میشه، تنها لازمهٔ رسیدن به این هدف، &lt;a href="http://wiki.lfkf.org/%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%81%DB%8C%E2%80%8C%D9%86%D8%A7%D9%85%D9%87_%D8%A8%D9%86%DB%8C%D8%A7%D8%AF_%D8%AF%D8%A7%D9%86%D8%B4_%D8%A2%D8%B2%D8%A7%D8%AF#.D8.AF.D8.A7.D9.86.D8.B4_.D8.A2.D8.B2.D8.A7.D8.AF"&gt;مشارکت افرادیه که به جز خودشون به جامعه‌شون هم اهمیت میدن&lt;/a&gt;. همون‌طوری که این ایده‌آل‌گرایی در زمینهٔ دانش نرم‌افزار به وقوع پیوست، تصور کنید بعد از &lt;a href="http://www.fsf.org/fsf30"&gt;۳۰ سال&lt;/a&gt; از جنبش نرم‌افزار آزاد، علاوه بر کلی سیستم‌عامل‌ آزاد، کلی نرم‌افزار آزاد با کیفیتی فوق‌العاده در اختیار جامعه قرار گرفته، طوری که نیازهای اولیهٔ یه کاربر عادی رو به راحتی پوشش میده. علت رسیدن نرم‌افزار آزاد (یکی از زمینه‌های دانش) به این جایگاه همین مشارکت و پافشاری افرادی بود که براشون آزادی نرم‌افزار مهم بود و این ایده‌آل‌گرایی رو عملی کرد. همون‌طور که اولین نفری که ایدهٔ نرم افزار آزاد رو مطرح و پیاده کرد -ریچارد استالمن- یه مقاله نوشته تحت عنوان &lt;a href="https://www.gnu.org/philosophy/pragmatic.fa.html"&gt;کپی‌لفت: آرمان‌گرایی عمل‌گرایانه&lt;/a&gt;، و تنها بعد آزادی کپی کردن نرم‌افزار رو بررسی کرده، در قسمت آخر این مقاله یه جملهٔ خیلی موثر نوشته:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«اگر واقع‌بین باشیم، اندیشیدن دربارهٔ اهدافِ بزرگترِ طولانی مدت، ارادهٔ شما را برای مقاومت در برابر این فشار تقویت می‌کند. اگر ذهن خود را بر روی آزادی و جامعه‌ای که می‌توانید با محکم ایستادن بسازید، متمرکز کنید، قدرت انجام این کار را خواهید یافت. ”به خاطر چیزی ایستادگی کنید، در غیر اینصورت به خاطر هیچ سقوط می‌کنید.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;و اگر بدبین‌ها آزادی را به تمسخر می‌گیرند، جامعه را به تمسخر می‌گیرند…”اگر واقع‌بینان متعصب“ می‌گویند که سود، تنها آرمان است…آنها را ندیده بگیرید، و در تمام مدت از کپی‌لفت استفاده کنید.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;درسته برای رسیدن به این هدف بزرگ به ارادهٔ قوی افرادی از جامعه نیازه.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;هدف نهایی اینه که همهٔ زمینه‌های دانش به صورت آزاد و بدون هیچ محدودیتی در اختیار همهٔ افراد قرار بگیره، همهٔ افراد بتونن به صورت آزاد و داوطلبانه در گسترش دانش مشارکت داشته باشن. همون‌طوری که نرم‌افزار آزاد به این جایگاه رسیده، این ایده در سایر زمینه‌های دانش نیز پیاده بشه. صحبت من اینه که این هدف بزرگ رو برای خودمون در نظر بگیریم و برای رسیدن به این هدف همه با هم تلاش کنیم. تنها کافیه که فعالیت کوچیکی که انجام می‌دیم در راستای این هدف بزرگ باشه، و در برداشتن این سنگ در حد توانمون مشارکت کنیم. و به جامعه و افراد جامعه برای درک این موضوع کمک کنیم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;در مطالب بعدی ابعاد دیگری از این قضیه رو بررسی می‌کنم&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>community</category><category>free knowledge</category><category>free software</category><category>idealism</category><category>ایده‌آل‌گرایی</category><category>جامعه</category><category>دانش آزاد</category><category>نرم‌افزار آزاد</category><guid>http://saeedalijani.github.io/posts/big-rock.html</guid><pubDate>Fri, 03 Jul 2015 13:04:04 GMT</pubDate></item></channel></rss>