<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel><title>اهل گنو (ایده‌آل‌گرایی)</title><link>http://saeedalijani.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://saeedalijani.github.io/categories/ydhalgryy.xml" type="application/rss+xml" rel="self"></atom:link><language>fa</language><lastBuildDate>Sun, 28 Feb 2016 22:22:41 GMT</lastBuildDate><generator>http://getnikola.com/</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>ایده‌آل‌گرایی، آگاهی و آزادی</title><link>http://saeedalijani.github.io/posts/idealism-2.html</link><dc:creator>سعید علیجانی</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;اگه با نگاه ایده‌آل‌گرایی به دنیا نگاه کنیم، ایده‌آل‌ترین حالت دنیا، وقتی هست که هیچ حکومت یا قانونی وجود نداشته باشه (یعنی هیچ چیزی افراد دنیا رو محدود نکنه) و علاوه بر این مردم بتونن به صورت مسالمت‌آمیز کنار هم زندگی کنن (یعنی افراد آزادی هم‌دیگه رو سلب نکنن). در حال حاضر این تعریف، تصویری از یک دنیای ایده‌آل هست که نمیشه همین الان بهش رسید. دلیلش اینه که رسیدن به این دنیای ایده‌آل دو تا پیش‌نیاز مهم داره:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;۱- آگاهی بالای همهٔ افراد&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;۲- آزادی افراد&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;رسیدن به پیش‌نیاز اول  یعنی آگاهی بالای همهٔ افراد، بسیار زمان‌بر هست. این که افراد بتونن بدون در نظر داشتن ملیت، عقاید مذهبی، تعصبات خاص و ... کنار هم زندگی کنن و از اون بالاتر بتونن با باورهای مختلف، در کاری با هدف مشترک، با هم مشارکت داشته باشن، و این نیازمند آگاهی بالای افراده. ( &lt;a href="https://saeedalijani.github.io/posts/free-knowledg-1.html"&gt;این نوع مشارکت در حال حاضر در گروه‌ها و پروژه‌هایی پیاده شده&lt;/a&gt;، به طور مثال تکمیل محتوای &lt;a href="http://en.wikipedia.org/"&gt;ویکی‌پدیا&lt;/a&gt; (&lt;a href="https://fa.wikipedia.org/"&gt;دانشنامهٔ آزاد&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;پیش‌نیاز دوم همون اقتدارگریزی (آنارشیسم) هست، به این صورت که هیچ نیروی مقتدری، افراد رو محدود یا کنترل نکنه.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;میشه گفت دانش آزاد، در راستای &lt;a href="https://saeedalijani.github.io/posts/idealism.html"&gt;ایده‌ای که در بالا بیانش کردم&lt;/a&gt;، قرار داره. به طوری که هدف دانش آزاد قرار گرفتن دانش، به صورت آزاد و بدون هیچ گونه محدودیتی در اختیار همهٔ افراده (افزایش آگاهی همهٔ افراد) و نوع همکاری در دانش آزاد بر مبنای مشارکت داوطلبانه است (&lt;a href="https://saeedalijani.github.io/posts/individualism_and_free_knowledge.html"&gt;آزادی افراد&lt;/a&gt; در مشارکت). در واقع با تعمیم دانش آزاد در تمام زمینه‌های زندگی انسان‌ها، در راستای رسیدن به این دنیای ایده‌آل حرکت می‌کنیم. دنیایی که هر کس در اون آزاد هست هر کاری انجام بده، اما با آگاهی، خرد و عقلانیت بالا. این انسان به دیگران آسیبی نمی‌رسونه. و روابط و همکاری انسان‌ها بر مبنای مشارکت داوطلبانه باشه. هر &lt;a href="https://saeedalijani.github.io/posts/big-rock.html"&gt;فردی&lt;/a&gt; با انجام ۴ کار می‌تونه در این مسیر حرکت کنه:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;۱- مطالعه و کسب دانش (بالا رفتن آگاهی فردی)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;۲- اشتراک گذاری دانش به صورت آزاد برای همهٔ انسان‌ها (بالا رفتن دانش و خرد جمعی)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;۳- تلاش برای آزادی شخصی (در واقع همون اقتدارگریزی و تن ندادن به محدود شدن و مقابله با مواردی که برای شخص محدودیت ایجاد می‌کنن)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;۴- تلاش برای آزادی سایر افراد (احترام به آزادی سایر افراد، دفاع از آزادی سایر افراد در مقابل مواردی که آزادی انسان‌ها رو سلب می‌کنن)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>free knowledge</category><category>freedom</category><category>idealism</category><category>آزادی</category><category>آنارشیسم</category><category>آگاهی</category><category>ایده‌آل‌گرایی</category><category>جامعه</category><category>دانش آزاد</category><guid>http://saeedalijani.github.io/posts/idealism-2.html</guid><pubDate>Sun, 28 Feb 2016 22:10:16 GMT</pubDate></item><item><title>سنگ بزرگ</title><link>http://saeedalijani.github.io/posts/big-rock.html</link><dc:creator>سعید علیجانی</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;ضرب‌المثلی هست که میگه :«سنگ بزرگ علامت نزدنه» یعنی وقتی یه ایدهٔ خیلی بزرگ مطرح بشه، همه میگن این ایده عملی نیست، و اگه می‌خواستی کاری انجام بدی، ایدهٔ کوچک‌تری مطرح می‌کردی. در &lt;a href="http://saeedalijani.github.io/posts/idealism.html"&gt;مطلب قبلی&lt;/a&gt; در مورد ایده‌آل‌گرایی و دانش آزاد نوشتم، و بیان کردم که این یه ایده‌آل‌گرایی بزرگه  و خیلی‌ها راحت باهاش کنار نمیان. حالا می‌خوام قسمتی از این قضیه رو شرح بدم. خیلی از افراد میگن به جای فعالیت در زمینهٔ  گسترش دانش آزاد (پیدا کردن راهکارهای لازم، حمایت از فعالیت‌های دانش آزاد، رفع نیازهای جامعه و ...)، کاری رو که می‌تونیم، انجام بدیم و زیاد دنبال مواردی که تو پرانتز نوشتم نباشیم. چون اون موارد خیلی سطح بالاست و نمیشه بهش رسید. بهتره یه کار کوچیک، در حد توانایی‌مون انجام بدیم. من هم با این که هر کسی کاری در حد تواناییش انجام بده موافقم (سنگ بزرگ برنداریم.) اما فعالیت‌ در زمینهٔ  گسترش دانش آزاد اون سنگ بزرگی نیست که خیلی‌ها تصور می‌کنن. در پاراگراف بعدی با یک مثال توضیح می‌دم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اهرام ثلاثهٔ مصر رو در نظر بگیرید، به نظرتون آیا ساختن این اهرام می‌تونه کار یک نفر باشه؟ قطعن نه! درست کردن یه هرم بزرگ مشابه اهرام  مصر برای یک نفر سنگ بزرگه، اما برای جمعی از آدم‌ها سنگ بزرگ نیست. همون‌طوری که این اهرام توسط عدهٔ زیادی ساخته شده. حرکت در زمینهٔ دانش آزاد هم به اندازهٔ ساختن یک هرم مشابه اهرام مصر بزرگه. با این تفاوت که اهرام مصر با زور یه سری حاکم، ساخته شد، اما حرکت در زمینهٔ دانش آزاد بدون زور و اجبار و تنها با مشارکت داوطلبانهٔ افراد صورت می‌گیره. در دانش آزاد قراره یه بنای رفیع ساخته بشه، اما نه برای یک عده خاص، بلکه برای بالا رفتن خود سازنده‌های بنا در کنار همهٔ افراد دنیا. و این یه ایده‌آل‌گراییِ خیلی بزرگه، اما اون سنگ بزرگی نیست که علامت نزدنه، وقتی یه نفر قرار باشه این سنگ رو بزنه، نمی‌تونه و بعد از کلی تلاش دلسرد میشه، تنها لازمهٔ رسیدن به این هدف، &lt;a href="http://wiki.lfkf.org/%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%81%DB%8C%E2%80%8C%D9%86%D8%A7%D9%85%D9%87_%D8%A8%D9%86%DB%8C%D8%A7%D8%AF_%D8%AF%D8%A7%D9%86%D8%B4_%D8%A2%D8%B2%D8%A7%D8%AF#.D8.AF.D8.A7.D9.86.D8.B4_.D8.A2.D8.B2.D8.A7.D8.AF"&gt;مشارکت افرادیه که به جز خودشون به جامعه‌شون هم اهمیت میدن&lt;/a&gt;. همون‌طوری که این ایده‌آل‌گرایی در زمینهٔ دانش نرم‌افزار به وقوع پیوست، تصور کنید بعد از &lt;a href="http://www.fsf.org/fsf30"&gt;۳۰ سال&lt;/a&gt; از جنبش نرم‌افزار آزاد، علاوه بر کلی سیستم‌عامل‌ آزاد، کلی نرم‌افزار آزاد با کیفیتی فوق‌العاده در اختیار جامعه قرار گرفته، طوری که نیازهای اولیهٔ یه کاربر عادی رو به راحتی پوشش میده. علت رسیدن نرم‌افزار آزاد (یکی از زمینه‌های دانش) به این جایگاه همین مشارکت و پافشاری افرادی بود که براشون آزادی نرم‌افزار مهم بود و این ایده‌آل‌گرایی رو عملی کرد. همون‌طور که اولین نفری که ایدهٔ نرم افزار آزاد رو مطرح و پیاده کرد -ریچارد استالمن- یه مقاله نوشته تحت عنوان &lt;a href="https://www.gnu.org/philosophy/pragmatic.fa.html"&gt;کپی‌لفت: آرمان‌گرایی عمل‌گرایانه&lt;/a&gt;، و تنها بعد آزادی کپی کردن نرم‌افزار رو بررسی کرده، در قسمت آخر این مقاله یه جملهٔ خیلی موثر نوشته:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«اگر واقع‌بین باشیم، اندیشیدن دربارهٔ اهدافِ بزرگترِ طولانی مدت، ارادهٔ شما را برای مقاومت در برابر این فشار تقویت می‌کند. اگر ذهن خود را بر روی آزادی و جامعه‌ای که می‌توانید با محکم ایستادن بسازید، متمرکز کنید، قدرت انجام این کار را خواهید یافت. ”به خاطر چیزی ایستادگی کنید، در غیر اینصورت به خاطر هیچ سقوط می‌کنید.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;و اگر بدبین‌ها آزادی را به تمسخر می‌گیرند، جامعه را به تمسخر می‌گیرند…”اگر واقع‌بینان متعصب“ می‌گویند که سود، تنها آرمان است…آنها را ندیده بگیرید، و در تمام مدت از کپی‌لفت استفاده کنید.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;درسته برای رسیدن به این هدف بزرگ به ارادهٔ قوی افرادی از جامعه نیازه.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;هدف نهایی اینه که همهٔ زمینه‌های دانش به صورت آزاد و بدون هیچ محدودیتی در اختیار همهٔ افراد قرار بگیره، همهٔ افراد بتونن به صورت آزاد و داوطلبانه در گسترش دانش مشارکت داشته باشن. همون‌طوری که نرم‌افزار آزاد به این جایگاه رسیده، این ایده در سایر زمینه‌های دانش نیز پیاده بشه. صحبت من اینه که این هدف بزرگ رو برای خودمون در نظر بگیریم و برای رسیدن به این هدف همه با هم تلاش کنیم. تنها کافیه که فعالیت کوچیکی که انجام می‌دیم در راستای این هدف بزرگ باشه، و در برداشتن این سنگ در حد توانمون مشارکت کنیم. و به جامعه و افراد جامعه برای درک این موضوع کمک کنیم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;در مطالب بعدی ابعاد دیگری از این قضیه رو بررسی می‌کنم&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>community</category><category>free knowledge</category><category>free software</category><category>idealism</category><category>ایده‌آل‌گرایی</category><category>جامعه</category><category>دانش آزاد</category><category>نرم‌افزار آزاد</category><guid>http://saeedalijani.github.io/posts/big-rock.html</guid><pubDate>Fri, 03 Jul 2015 13:04:04 GMT</pubDate></item><item><title>دردسر ایده‌آل‌گرایی</title><link>http://saeedalijani.github.io/posts/idealism.html</link><dc:creator>سعید علیجانی</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;تو این دو سه روز اخیر بحث خیلی خوبی در &lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/iranfsug"&gt;لیست پستی بنیاد دانش آزاد&lt;/a&gt; شروع شده. عنوان بحث اینه &lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!topic/iranfsug/5AAPTO7BXwY"&gt;آیا دانش باید آزاد باشد؟&lt;/a&gt; پیشنهاد می‌کنم اگه دنبال یه همچین چالشی هستید این بحث رو بخونید و در صورت تمایل در این بحث مشارکت داشته باشید.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;تو این پست نمی‌خوام دربارهٔ این بحث صحبت کنم، چون بهترین جا برای صحبت در این مورد همون لیست پستی بنیاد دانش آزاد هست. تو این پست می‌خوام یه نگاهی به حاشیهٔ این بحث داشته باشم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اول یه تشکری می‌کنم از همهٔ مشارکت‌کنندگان این بحث. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;منظورم از حاشیه‌ٔ این بحث، نگاه‌های متفاوتی هست که به این مبحث و مباحث این چنینی در زمینهٔ دانش آزاد میشه. به طور مثال یه دیدگاهی هست که این تیپ بحث‌ها رو مفید نمی‌دونه. یه دیدگاهی هم هست که هدفش تخریب این تیپ بحث‌ها و دلسرد کردن مباحثه‌کنندگانه (با توهین، شوخی، تمسخر، صحبت‌های غیرمرتبط و ...). یه دیدگاه دیگه‌ای هم هست که درک درستی از دانش آزاد نداره. و به نظر من علت دو دیدگاه قبلی هم همینه. یعنی نداشتن درک درست نسبت به دانش آزاد. و انسان‌ها دشمن  چیزی هستن که نمی‌دونن. (یا نسبت به چیزی که نمی‌دونن بدبین میشن)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;دانش آزاد، ایده‌آل‌گراییه، و اکثر افراد درک درستی  از ایده‌آل‌گرایی ندارن، نقل قول :‌«امروزه هر شخصی که ایده‌آل‌گرایی را تشویق کند با مانع بزرگی مواجه خواهد شد: ایدئولوژی پذیرفته‌شده مردم را متقاعد کرده است که ایده‌آل‌گرایی را به خاطر ”غیر عملی بودن“ نپذیرند.» -ریچارد استالمن- مقالهٔ &lt;a href="http://www.gnu.org/gnu/why-gnu-linux.fa.html"&gt;چرا گنو/لینوکس؟&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;هدف دانش آزاد اینه که تمام محدودیت‌های دسترسی به دانش برداشته بشه و همهٔ افراد دنیا بتونن به هر دانشی که می‌خوان دست پیدا کنن و از اون مهم‌تر بتونن در تولید اون دانش مشارکت کنن. و این هدف خیلی بزرگیه و یه شبه به دست نمیاد، بلکه با استمرار و تلاش افراد فعال در زمینهٔ دانش آزاد می‌تونیم به این هدف برسیم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;این یک ایده‌آل‌گرایی بزرگه و دردسرش برای افرادی که این هدف رو دنبال می‌کنن اینه که بیشتر افراد درک درستی نسبت به این ایده‌آل و این طرز فکر نمی‌تونن داشته باشن (حداقل تا اون روز که به صورت کامل، در همهٔ زمینه‌ها عملی بشه، البته در زمینهٔ نرم‌افزار آزاد عملی شده) . و صحبت‌ها و کنایه‌های این افراد امکان داره موجب این بشه که خیلی‌ها نتونن حرفشون و ایده‌شون رو مطرح کنن. (رو من یکی که اثر نداری :دی)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اگه شما هم دانش آزاد رو پذیرفتین و هدفتون، هدف دانش آزاده، تنها نیستین، یه انسان ایده‌آل‌گرا اینجا هست که با هیچ صحبت و کنایه‌ای کنار نمی‌کشه، و سعی می‌کنه برخورد دوستانه‌ای با همهٔ آدم‌های دور و برش داشته باشه&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;پ ن: اگه کسی هم می‌خواد با دانش آزاد آشنا بشه، پیشنهاد می‌کنم &lt;a href="http://wiki.lfkf.org/%D8%B5%D9%81%D8%AD%D9%87%D9%94_%D8%A7%D8%B5%D9%84%DB%8C"&gt;ویکی بنیاد دانش آزاد&lt;/a&gt; رو مطالعه کنه، و اگه سوال یا نقدی داره به &lt;a href="http://wiki.lfkf.org/%D9%84%DB%8C%D8%B3%D8%AA_%D9%BE%D8%B3%D8%AA%DB%8C_-_mailing_list"&gt;لیست پستی بنیاد دانش آزاد&lt;/a&gt; ایمیل بزنه. از خود من هم می‌تونه سوال کنه: &lt;a href="http://wiki.lfkf.org/%DA%A9%D8%A7%D8%B1%D8%A8%D8%B1:Saeed"&gt;راه ارتباط با من&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>free knowledge</category><category>idealism</category><category>ایده‌آل‌گرایی</category><category>دانش آزاد</category><guid>http://saeedalijani.github.io/posts/idealism.html</guid><pubDate>Mon, 08 Jun 2015 10:51:35 GMT</pubDate></item></channel></rss>